<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1"><![CDATA[TEMA 4 : Globalisasi                                                                            Kelas 6 SD












                    ENERGI LISTRIK
                   ENERGI LISTRIK
















































































                                                                                                  dibuat oleh


                                                                         Devara Farrell Fabian]]></page><page Index="2"><![CDATA[Kata Pengantar










     Halo, para pembelajar yang penuh semangat!



     Selamat datang dalam e-modul "Energi Listrik" ini, khusus disiapkan untuk kalian, siswa
     kelas 6 Sekolah Dasar. E-modul ini akan membawa kalian dalam petualangan seru untuk

     memahami  bagaimana  energi  listrik  telah  menjadi  bagian  penting  dalam  fenomena
     globalisasi.  Energi  listrik  bukan  lagi  hal  yang  asing;  kini,  ia  telah  menjadi  bagian  tak

     terpisahkan dari kehidupan kita dan memiliki dampak yang sangat besar di seluruh dunia.


     Melalui  e-modul  ini,  kalian  akan  diajak  untuk  menjelajahi  dunia  energi  listrik,  dari

     sumbernya  hingga  cara  distribusinya,  dan  bagaimana  energi  ini  berinteraksi  dengan
     lingkungan  dan  masyarakat.  Kami  akan  membantu  kalian  memahami  tantangan  dan

     peluang  yang  dihadapi  dunia  dalam  upaya  mengelola  energi  listrik  dengan  cerdas  dan
     berkelanjutan.



     Kami  berharap  e-modul  ini  akan  membantu  kalian  untuk  lebih  menyadari  pentingnya
     energi listrik dalam kehidupan sehari-hari dan bagaimana peran kalian dalam menjaga

     dan menggunakannya secara bijak dalam dunia yang semakin terhubung secara global.
     Mari kita mulai perjalanan ini dengan semangat belajar yang tinggi!









                                                                                           Salam pengetahuan,

                                                                                                         Pembuat]]></page><page Index="3"><![CDATA[Daftar Isi











              Kata Pengantar


              Daftar Isi



              Pendahuluan


              A. Deskripsi Singkat


              B. Kompetensi Inti dan Kompetensi Dasar

              C. Petujuk Belajar




              Kegiatan Belajar 1

              A. Pembangkit Listrik


              B. Proses Menghasilkan Listrik


              Tes Formatif 1



              Kegiatan Belajar 2



              Kegiatan Belajar 3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Pendahuluan












     A. Deskripsi Singkat


     Modul  ini  adalah  panduan  belajar  khusus  yang  akan  membawa  Anda,  siswa  kelas  6,  ke

     dalam  dunia  energi  listrik  yang  sangat  penting  dalam  konteks  global  yang  semakin
     terhubung.



     E-modul  ini  dirancang  untuk  memberikan  pemahaman  mendalam  tentang  konsep  energi
     listrik,  dari  cara  menghasilkannya  hingga  cara  penggunaannya  yang  bijak  dalam  era

     globalisasi saat ini. Modul ini akan membahas berbagai aspek, mulai dari sumber-sumber
     energi  listrik,  upaya  penghematan  energi,  hingga  teknologi  hijau  yang  berperan  dalam

     menjaga masa depan yang berkelanjutan. Dengan materi yang telah disusun dengan baik,
     Anda dapat menjalani pembelajaran ini dalam tiga sesi berdurasi masing-masing sekitar

     2 jam pelajaran.



     Tujuan utama modul ini adalah memberikan pemahaman yang kuat tentang energi listrik,
     memotivasi Anda untuk memahami peran Anda dalam penggunaan energi secara bijak,
     serta mendorong kesadaran akan dampak energi listrik pada lingkungan dan masyarakat

     global. Kami ingin menginspirasi Anda, para siswa, untuk menjadi agen perubahan dalam
     menjaga dan mengelola sumber daya energi kita dengan bijak. Pengetahuan yang Anda

     dapatkan  dari  modul  ini  akan  membantu  Anda  berperan  aktif  dalam  melestarikan
     lingkungan dan menjaga masa depan yang lebih cerah bagi kita semua. Jadi, mari kita

     mulai perjalanan ini dengan semangat belajar yang tinggi. Energi listrik adalah bagian
     penting dari kehidupan kita, dan pemahaman Anda tentang topik ini akan menjadi kunci

     untuk masa depan yang berkelanjutan. Selamat belajar!]]></page><page Index="5"><![CDATA[B. Kompetensi Inti dan Kompetensi Dasar





                       Kompetensi Inti                                       Kompetensi Dasar





       3.  Memahami  pengetahuan  (faktual,

       konseptual, dan prosedural) berdasarkan
                                                               3.6. Menjelaskan cara menghasilkan,
       rasa     ingin     tahunya       tentang      ilmu
                                                               menyalurkan, dan menghemat energi
       pengetahuan,  teknologi,  seni,  budaya
                                                               listrik.
       terkait  fenomena  dan  kejadian  tampak
       mata.





       4. Mencoba mengolah dan menyaji dalam

       ranah konkret (menggunakan, mengurai,
       merangkai,  memodifikasi,  dan  membuat)
                                                               4.6  Menyajikan  karya  tentang  berbagai
       dan  ranah  abstrak  (menulis,  membaca,
                                                               cara  melakukan  penghematan  energi
       menghitung,           menggambar,             dan
                                                               usulan energi alternatif energi listrik
       mengarang)         sesuai      dengan        yang

       dipelajari  di  sekolah  dan  sumber  lain
       yang sama dalam sudut pkamung/ teori.







     C. Petunjuk Belajar


        1. Pelajarilah modul ini dengan baik, mulailah mempelajari materi pelajaran yang ada
          dalam Modul ini di setiap kegiatan pembelajaran hingga Kamu dapat menguasainya

          dengan baik.
        2.  Lengkapilah setiap bagian aktivitas dan tugas yang terdapat dalam modul ini dengan
          semangat  dan  gembira.  Jika  mengalami  kesulitan  dalam  melakukannya,  catatlah

          kesulitan tersebut pada buku catatan Kamu untuk dapat mendiskusikannya bersama
          teman,  menceritakannya  kepada  orang  tua,  atau  dapat  menanyakannya  langsung

          kepada Bapak/Ibu Guru pada saat jadwal kegiatan pembelajaran berlangsung.
        3.   Kerjakan  bagian  Tes  Formatif  pada  setiap  bagian  Kegiatan  Belajar  sebagai
          indikator penguasaan materi dan refleksi proses belajar Kamu pada setiap kegiatan

          belajar.]]></page><page Index="6"><![CDATA[4. Jika Kamu telah menguasai seluruh bagian kompetensi pada setiap kegiatan belajar,

             lanjutkan dengan mengerjakan Tes Akhir Modul secara sendiri untuk kemudian
            dilaporkan kepada Bapak/Ibu Guru.
        5. Gunakan Daftar Pustaka dan Glosarium yang disiapkan dalam modul ini untuk

            membantu mempermudah proses belajar Kamu.]]></page><page Index="7"><![CDATA[KEGIATAN BELAJAR 1






                                      Menghasilkan Listrik







                                             Globalisasi  telah  membawa  perubahan  mendasar  dalam

                                             hampir  semua  aspek  kehidupan  manusia,  dan  salah  satu
                                             domain  yang  paling  terpengaruh  adalah  sektor  energi

                                             listrik.  Seiring  dengan  pesatnya  interkoneksi  antara
                                             negara-negara  di  seluruh  dunia,  permintaan  akan  energi

                                             listrik  telah  melonjak  secara  signifikan.  Globalisasi  telah
                                             memungkinkan  pertukaran  energi  listrik  antar  negara,
                                             memungkinkan          transfer      daya      yang      efisien     dan

                                             pembangkitan tenaga yang lebih berkelanjutan.







     A. Pembangkit Listrik



    Tahukah kalian, teman-teman, bahwa listrik yang kita gunakan sehari-hari dihasilkan dari
    berbagai jenis pembangkit listrik? Sekarang, kita akan memulai petualangan belajar yang

    menyenangkan tentang jenis-jenis pembangkit listrik yang berbeda. Setiap jenis pembangkit
    listrik  memiliki  cara  yang  unik  untuk  menghasilkan  energi  listrik  yang  kita  perlukan  untuk
    menyalakan  lampu,  televisi,  komputer,  dan  banyak  peralatan  elektronik  lainnya.  Mari  kita

    jelajahi bersama bagaimana pembangkit listrik ini bekerja, keuntungannya, dan dampaknya
    pada  lingkungan.  Jadi,  siapkan  diri  untuk  menjelajahi  dunia  yang  menarik  tentang

    pembangkit listrik!


     1. Pembangkit Listrik Tenaga Uap (PLTU)





                                            Pembangkit  Listrik  Tenaga  Uap  (PLTU)  adalah  jenis
                                            pembangkit  listrik  yang  menggunakan  energi  panas  dari

                                            pembakaran  bahan  bakar  fosil,  seperti  batu  bara,  untuk
                                            menghasilkan uap air tingkat tinggi. Uap air ini digunakan

                                            untuk  menggerakkan  turbin  uap,  yang  terhubung  dengan
                                            generator  untuk  mengubah  energi  mekanis  menjadi  energi

                                            listrik.]]></page><page Index="8"><![CDATA[2. Pembangkit Listrik Tenaga Air (PLTA)



                                           Pembangkit  Listrik  Tenaga  Air  (PLTA)  adalah  jenis

                                           pembangkit  listrik  yang  menggunakan  air  yang  mengalir,
                                           seperti sungai atau air terjun, untuk menggerakkan turbin.

                                           Turbin  ini  terhubung  dengan  generator  yang  mengubah
                                           energi  mekanis  dari  aliran  air  menjadi  energi  listrik.  PLTA

                                           menggunakan  sumber  energi  alami  ini  untuk  menghasilkan
                                           listrik  dengan  cara  yang  ramah  lingkungan  dan
                                           berkelanjutan.








     3. Pembangkit Listrik Tenaga Angin/Bayu (PLTB)



                                          Pembangkit Listrik Tenaga Angin/Bayu (PLTB) adalah jenis
                                          pembangkit  listrik  yang  menggunakan  angin  untuk

                                          menggerakkan  turbin  angin.  Turbin  ini  terhubung  dengan
                                          generator  yang  mengubah  energi  kinetik  angin  menjadi

                                          energi  listrik.  PLTB  merupakan  sumber  energi  terbarukan
                                          yang ramah lingkungan karena tidak menghasilkan emisi gas

                                          rumah  kaca  atau  polusi  udara,  dan  mengandalkan  sumber
                                          daya alami, yaitu angin, untuk menghasilkan listrik.








      4. Pembangkit Listrik Tenaga Surya (PLTS)



                                           Pembangkit  Listrik  Tenaga  Surya  (PLTS)  adalah  jenis
                                           pembangkit listrik yang menggunakan sel surya atau panel

                                           surya untuk mengubah sinar matahari menjadi energi listrik.
                                           PLTS  merupakan  sumber  energi  terbarukan  yang  sangat
                                           ramah  lingkungan  karena  tidak  menghasilkan  emisi  gas

                                           rumah kaca atau polusi udara. Panel surya menangkap sinar
                                           matahari  dan  mengubahnya  menjadi  listrik  melalui  proses

                                           fotovoltaik.]]></page><page Index="9"><![CDATA[5. Pembangkit Listrik Tenaga Nuklir (PLTN)



                                           Pembangkit  Listrik  Tenaga  Nuklir  (PLTN)  adalah  jenis

                                           pembangkit  listrik  yang  menggunakan  reaksi  nuklir  dalam
                                           reaktor  nuklir  untuk  menghasilkan  panas.  Panas  ini

                                           digunakan  untuk  menguapkan  air  dan  menghasilkan  uap
                                           yang  akan  menggerakkan  turbin,  yang  pada  gilirannya

                                           menghasilkan  energi  listrik.  PLTN  memiliki  kapasitas  besar
                                           dan  menghasilkan  listrik  tanpa  emisi  gas  rumah  kaca.
                                           Namun,  mereka  juga  menimbulkan  risiko  lingkungan  dan

                                           keamanan  yang  serius,  termasuk  bahaya  radiasi  dan
                                           manajemen limbah radioaktif yang rumit.



     6. Pembangkit Listrik Tenaga Gas Alam (PLTGA)



                                          Pembangkit Listrik Tenaga Gas Alam (PLTGA) adalah jenis
                                          pembangkit  listrik  yang  menggunakan  gas  alam  sebagai

                                          bahan  bakar  utama.  Gas  alam  dibakar  dalam  mesin
                                          pembakaran  internal  untuk  menghasilkan  panas.  Panas  ini

                                          digunakan  untuk  menguapkan  air  dan  menghasilkan  uap
                                          yang  menggerakkan  turbin,  yang  kemudian  menghasilkan

                                          energi  listrik.  PLTGA  dianggap  lebih  bersih  dibandingkan
                                          dengan  pembangkit  listrik  batu  bara  atau  minyak  karena
                                          menghasilkan emisi gas rumah kaca yang lebih rendah.




    Komponen utama dalam hampir semua jenis pembangkit listrik adalah generator dan turbin.
    Generator bertanggung jawab mengubah energi mekanis menjadi energi listrik, sementara

    turbin digunakan untuk menggerakkan generator dengan memanfaatkan berbagai sumber
    energi,  seperti  uap,  angin,  air,  atau  panas.  Keduanya  merupakan  bagian  penting  dalam

    proses menghasilkan listrik dari berbagai sumber energi yang berbeda dalam infrastruktur
    pembangkit listrik.



    Meskipun  komponen  utama  ini  tetap  konsisten  dalam  banyak  pembangkit  listrik,  sumber

    energi  yang  berbeda  seperti  air,  angin,  matahari,  atau  bahan  bakar  nuklir  memberikan
    konsep  dan  teknologi  yang  berbeda  dalam  menghasilkan  listrik.  Memahami  perbedaan  ini
    membantu kita dalam memilih dan memahami dampak dari berbagai jenis pembangkit listrik

    dalam konteks keberlanjutan dan lingkungan.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Untuk menambah referensi kalian mengenai pembangkit listrik, ayo simak

                                            video pembahasan berikut!

















































                                                   Lembar Kerja 1





              Setelah kalian paham betul tentang macam serta karakteristik pembangkit
                                  listrik? Yuk, ayo selesaikan lembar kerja ini!










                                            LEMBAR KERJA 1





                           *Klik tombol diatas untuk mengerjakan lembar kerja 1]]></page><page Index="11"><![CDATA[B. Proses Menghasilkan Energi Listrik




    Proses menghasilkan energi listrik adalah inti dari infrastruktur modern yang kita nikmati
    setiap  hari.  Dari  pembangkit  listrik  hingga  rumah  kita,  berbagai  tahapan  dan  teknologi

    digunakan untuk mengubah sumber daya menjadi listrik yang dapat digunakan.



    Sekarang,  coba  kita  lihat  contoh  pemrosesan  energi  listrik  menggunakan  PLTA  pada
    gambar di bawah ini.








































    Dalam sistem Pembangkit Listrik Tenaga Air (PLTA), terdapat beberapa komponen utama

    yang berperan dalam menghasilkan energi listrik. Pertama, terdapat reservoir atau waduk
    yang bertugas sebagai tempat penyimpanan air. Fungsi utama dari reservoir adalah untuk

    mengatur tingkat air sehingga dapat mengoptimalkan potensi energi air yang tersedia. Air
    dari reservoir dialirkan melalui penstock atau pipa pesat, yang biasanya terbuat dari baja
    atau  beton,  menuju  turbin.  Turbin  adalah  komponen  yang  menerima  aliran  air  dan

    mengubahnya  menjadi  energi  mekanik  melalui  putaran.  Selanjutnya,  energi  mekanik  ini
    dikonversi menjadi energi listrik oleh generator. Generator adalah perangkat penting yang

    menghasilkan  listrik  dari  energi  mekanik  yang  dihasilkan  oleh  turbin.  Terakhir,  ada
    transformator  yang  berfungsi  untuk  menaikkan  tegangan  listrik  agar  dapat  dialirkan
    melalui jaringan transmisi dengan efisien.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Untuk menambah referensi kalian mengenai proses menghasilkan listrik dari

                                  PLTA, ayo simak video pembahasan berikut!









































    Setelah  melewati  proses  tersebut,  mari  kita  lanjutkan  dengan  memahami  materi

    pendistribusian listrik sampai ke kita.























    Tahukah  kalian  bahwa  setelah  listrik  dihasilkan  dari  berbagai  pembangkit  seperti  PLTA,
    perlu melalui perjalanan yang kompleks untuk sampai ke rumah-rumah kita dengan aman dan

    efisien?  Materi  mengenai  pendistribusian  listrik  akan  membuka  pintu  ke  dalam  dunia
    infrastruktur jaringan listrik yang luas dan penuh tantangan. Bagaimana listrik dialirkan
    melalui kabel-kabel raksasa, stasiun transformator, dan jaringan transmisi yang melintasi

    negara? Mari kita telusuri bersama untuk mengetahui jawaban dari pertanyaan-pertanyaan
    menarik ini.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Tahap  1:  Sumber  Pembangkitan  Listrik  Listrik  dimulai  dari  tempat  yang  disebut  "Sumber

    Pembangkitan Listrik." Ini bisa berupa pembangkit listrik seperti PLTA, PLTB, PLTN, PLTS,
    PLTU dan PLTGA.



    Tahap  2:  Melalui  Jaringan  Kabel  di  Atas  Kepala  Setelah  listrik  dihasilkan,  listrik  tersebut
    perlu  pergi  ke  tempat  lain  seperti  rumah-rumah  kita.  Untuk  melakukannya,  listrik  pergi

    melalui kabel besar yang ada di atas kepala kita, yang disebut "Overhead Transmission Line"
    atau "Jaringan Kabel di Atas Kepala." Ini seperti jalan raya untuk listrik!



    Tahap 3: Penerimaan di Stasiun Kabel-kabel besar membawa listrik ke stasiun yang disebut

    "Receiving Station." Di sini, listrik diterima dan disiapkan untuk dikirim ke tempat-tempat lain
    seperti pabrik, toko, dan rumah-rumah kita.



    Tahap 4: Ke Stasiun Distribusi Dari stasiun penerimaan, listrik pergi ke "Stasiun Distribusi"
    melalui "Distribution Line" atau "Jaringan Distribusi." Ini adalah jaringan jalan kecil yang

    membawa listrik lebih dekat ke kita.


    Tahap  5:  Menuju  ke  Rumah  dan  Tempat  Lain  Dari  stasiun  distribusi,  listrik  dihantar  ke

    berbagai tempat seperti pabrik-pabrik untuk membuat barang, toko-toko untuk menyalakan
    komputer, dan juga rumah-rumah kita. Ini membantu kita memiliki listrik di tempat-tempat

    yang kita butuhkan!]]></page><page Index="14"><![CDATA[Jadi,  itulah  cara  listrik  dihasilkan  di  pembangkit  listrik,  kemudian  pergi  melalui  jaringan

    kabel besar, stasiun, dan stasiun distribusi, sebelum akhirnya tiba di rumah-rumah kita dan
    tempat-tempat lain yang kita gunakan setiap hari.










                                                   Selanjutnya, mari kita menjelajahi penyebab menarik

                                                   yang bisa membuat listrik padam, sehingga kita dapat
                                                   lebih  memahami  mengapa  hal  ini  terjadi  dan

                                                   bagaimana kita dapat menghadapinya.










                                     Ayo simak video pembahasan berikut,
                                 untuk mengetahui penyebab padamnya listrik.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Pemadaman  listrik  adalah  situasi  ketika  listrik  tiba-tiba  mati,  dan  ini  bisa  terjadi  karena
    beberapa  alasan  yang  berbeda.  Mari  kita  pelajari  beberapa  penyebab  umum  dari
    pemadaman listrik:



       1.  Gangguan Alam: Pemadaman dapat disebabkan oleh cuaca ekstrem seperti badai petir,

        banjir,  atau  gempa  bumi.  Pohon  yang  tumbang  dan  juga  binatang  yang  dekat  dengan
        kabel listrik bisa merusak kabel listrik, sehingga memicu pemadaman.
      2. Gangguan  Teknis  dan  Kesalahan  Manusia:  Kesalahan  manusia  atau  masalah  teknis

        seperti  kesalahan  operator  atau  perangkat  listrik  yang  bermasalah  dan  juga  adanya
        pekerjaan  yang  berkaitan  dengan  pemeliharaan  listrik  bisa  menjadi  penyebab

        pemadaman listrik.


                                                   Lembar Kerja 2


         Setelah kalian paham mengenai proses menghasilkan listrik dan penyebab pemadaman

                                   listrik, mari kerjakan lembar tugas berikut





                                            LEMBAR KERJA 2



                           *Klik tombol diatas untuk mengerjakan lembar kerja 2]]></page><page Index="16"><![CDATA[TES FORMATIF 1








     Panduan




       1. Periksa  apakah  kalian  memahami  konsep-konsep  kunci  yang  diajarkan.  Jika  ada

        pertanyaan  yang  belum  Anda  pahami,  jangan  ragu  untuk  bertanya  kepada  guru  atau
        mencari sumber belajar tambahan.
      2. Pastikan kamu memiliki koneksi internet yang stabil sebelum memulai tes.

      3. Silahkan klik tombol dibawah ini dan kerjakan soal yang diberikan sesuai kemampuan
        yang kalian miliki.
















                                               TES FORMATIF 1


































                                                 Selamat Mengerjakan]]></page></pages></Search>